---
sidebar_position: 4
---

# Клонирование репозитория

Созданный удаленно репозиторий необходимо склонировать на рабочую станцию.

О том, как осуществляется клонирование, показано в статье [Удалённый репозиторий](../../lecture/git/basics/remote-repository.md) данного руководства.

Обратим внимание на некоторые особенности при работе с [bmstu.codes](https://bmstu.codes/).

При клонировании необходимо явно указывать тип соединения `https`. Также в конце убедиться в наличии `.git`. Пример корректной ссылки на репозиторий:

```bash
https://bmstu.codes/iu5edu/2022-git-ci-cd/variant-1-user-59.git
```

## Получение токена

При доступа к приватному репозиторию необходим токен доступа. В данном руководстве используется персональный токен доступа.

Его можно получить в профиле пользователя:

![Получение токена шаг 1](images/get-token-step1.png)

Выпуск токенов находится во вкладке редактирования профиля:

![Получение токена шаг 2](images/get-token-step2.png)

Для создаваемого токена необходимо указать имя, дата истечения и сферы применения (`api`, `read_repository` и `write_repository`):

![Получение токена шаг 3](images/get-token-step3.png)

## Клонирование репозитория через GUI

В данной статье используется [Sourcetree](https://www.sourcetreeapp.com/) для наглядности процесса клонирования. Вы можете осуществлять управление локальным репозиторием с помощью любого инструмента с графическим интерфейсом или через команды в терминале.

:::info

Интерфейс Sourcetree для macOS и Windows отличается, но подход в работе схож. Для демонстрации используется Sourcetree для macOS.

:::

В интерфейсе выбираем клонирование репозитория по Url:

![Клонирование репозитория по Url](images/sourcetree-step1.png)

Вводим данные для авторизации (включая ранее выпущенный токен):

![Ввод данных для авторизации](images/sourcetree-step2.png)

Указываем целевой путь и название:

![Клонирование репозитория](images/sourcetree-step3.png)

В результате откроется окно управления репозиторием:

![Результат клонирования](images/sourcetree-result.png)
